# deploy

## Деплоит gateway и knn_worker в swarm + поднимает emb_serving


![plot](./img/app.png)

### Компоненты
- **gateway**  
  1) Принимает текстовый запрос
  2) Идет в emb_serving за его эмбеддингом
  3) По данным центроидов выбирает нужный кластер/knn_worker
  4) Идет в knn_worker и получает ближайших соседей
  5) Отдает их наружу (в nginx)
- **knn_worker**
  1) Принимает эмбеддинг от gateway
  2) Ищет N ближайших соседей
  3) Возвращает тексты ближайших соседей в gateway


- **emb_serving**
  - просто отдает эмбеддинги по текстам
  - поднимается отдельно, т.к. не привязан к версии данных


### Пример работы приложения
Т.к. я использовал ту же модель, которой были посчитаны эмбеддинги, приложение возвращает вполне подходящие варианты:

![plot](./img/demo.png)

### Как поднимать сервис

1) Поднимаем emb_serving: `ansible-playbook start_emb_serving.yml -i hosts.ini`
2) Поднимаем связку gateway + knn_workers (green): `ansible-playbook deploy_main_app.yml -i hosts.ini --extra-vars @config/green.yml`
3) Поднимаем еще одну связку gateway + knn_workers, только green меняем на blue

### Как обновляем сервис с новой версией данных

Обновляем с помощью **Blue/Green Deployment**:

1) Допустим prod сейчас — blue, тогда в `config/green.yml` меняем переменную `data_gen_version` на нужную
2) Запускаем `ansible-playbook deploy_main_app.yml -i hosts.ini --extra-vars @config/green.yml`
3) Пускаем тестовый трафик
4) Если все ок, переключаем nginx: prod -> green, staging -> blue с помощью соседнего репозитория https://gitlab.com/hardml_final/nginx (вынес в отдельную репу, ибо это отдельный важный переключатель)

### Некоторые моменты
- gateway выбирает нужный knn_worker по номеру порта
- Данные храним на условном монтируемом волюме с датасетами, нужные кластера индексов забираем адресно по соответствующим путям
- Для реального приложения стоит поднять еще сервис обучения индексов, чтобы не процессить данные в момент поднятия knn_worker, а сразу подгружать модельку в память, например из mlflow.
- Так же, в реальном приложении я бы для маппинга индекс->текст использовал отдельный микросервис, и, вероятно, не обязательно держать все тексты в памяти. Достаточно сделать максимально быстрый доступ с диска
- Деплой knn_worker каждого на отдельную ноду можно делать с помощью max_replicas_per_node: 1 или с constraints: "node.name==NAME". Второй вариант, по мне, более контролируемый и предпочтительный.
- Поднимал swarm на одной ноде, т.к. если поднять на 2-й, и попытаться там поднять nginx, будут проблемы с reload, в swarm он не работает (подозреваю, из-за особенностей SIGHUP в swarm), нужен просто docker. А хотелось nginx поднять через докер, ибо так еще не делал. Поэтому одна нода под swarm, другая под обычный докер и nginx в нем
- Нам тоже нужно 2 gateway, потому что у нас:
  - 2 версии данных, а значит и 2 версии центроидов
  - нужен рабочий staging и prod с разными данными
  - если лег прод, пойдет fallback на staging в nginx и мы выживем первое время
- По хорошему, мы когда-нибудь будем обновлять модель в emb_serving, а она неотрывна от данных. Тогда просто поднимем 2-й emb_serving и обновим по blue/green

### Пройдемся по опроснику

_1. Точно ли вы подняли все, что нужно QA системе? Если вы закодили все внутри одного приложения, то это не зачтется :(_
- Поднимаем 4 приложения: emb_serving, gateway, knn_worker и nginx

_2. Каким образом файлы с индексами попадают на целевые машины? Попадают ли индексы адресно или происходит broadcast одного файла на все сервера?_
- Индексы попадают адресно, каждый кластер на свой стек knn-воркеров

_3. Написали ли ли вы стратегию обновления индекса в системе? Что это за стратегия: Blue / Green или Rolling? А есть ли у вашей стратегии downtime?_
- Стратегия Blue/Green, на проде downtime нет, сервис может спокойно подняться в staging, а потом переключим на него трафик. Внутри staging его тоже нет, ибо поды внутри стейджинга обновляются по rolling, и из рисков есть только что gateway в staging в момент апдейта может отправить не в тот кластер при значительном обновлении данных. 

_4. При обновлении индекса обновляются ли необходимые параметры в других частях системы?_
Т.е. не случится ли такого, что gateway направляет запрос не на тот индекс если во время обновления что то пошло не так? Не забыли ли вы про идемпотентность обновлений в вашей стратегии?
- На проде такого нет, в стейджинге может быть во время обновления knn-врокеров. Обновления идемпотентны, можно запускать ansible с одинаковым конфигом сколько угодно раз :) 

_5. Что будет, если индекс не сможет обновиться? (например, попался битый файл индекса)_
- С продом не будет ничего. Со стейджингом - knn_worker, у которого битый индекс, будет продолжать работать на старой версии данных пока индекс не поправят. Из рисков здесь только то, что gateway в staging может направить в knn_worker со старой версией данных. Если данные не сильно поменялись, на качестве ответов не отразится.

_6. Может, вы не поленились и предусмотрели ли какие нибудь failover?_
- Предусмотрел. Если прод ляжет (какой-то из knn-врокеров или gateway), сработает fallback nginx, и он пойдет на staging, пока упавшее приложение на проде поднимется. Т.е. если ляжет весь прод, но будет жить staging, пользователь ничего не заметит. А если ляжет часть прода и часть стейджинга, то пользователь заметит проблему только на отсутствующих в обоих деплоях кластерах данных.

_7. Вы использовали уже готовые инструменты, знакомые многим или решили написали свой shellсипед?_
- Вообще без shellсипедов:
  - gitlab-ci для сборки образов
  - ansible для деплоя
  - nginx для переключения трафика

_8. А что с самими приложениями сервинга? Не перегружен ли его запуск внешними зависимостями, правильно ли выключается и поднимается приложение. Существует способ быстро проверить здорово ли приложение?_
- Приложение сервигна эмбеддингов использует tfserving + модельку, которой были посчитаны эмбеддинги. Больше никаких зависимостей нет, как и какого-то кода. У tfserving есть healthcheck, GET /8501/v1/models/model - можно посмотреть, здорово ли приложение.

Телеграм: https://t.me/yaroshenko